% Created 2019-06-04 Tue 21:09
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tikz}
\usepackage[spanish]{layout}
\usepackage[activeacute, spanish, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\date{2019-04-22}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\title{ Electrónica Aplicada II - T.P. Lab. N\textsuperscript{\underline{o}}2\\
        Osciladores.}
\author{
        ~\\~\\~\\~\\~\\~\\
        González, Gabriel \\
        Gratton, Antonino \\
        Randazzo, Ignacio \\
        \\~\\
}

\date{
  ~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\
        \today
  \\~\\
  \begin{tikzpicture}[scale=0.1]
    \draw[line width=2.1mm]
    (0,0) to (0,12.00)
    (-5,6) to (5,6)
    ;\draw[line width=2.1mm]
    (4,0) arc (0:180:4)
    (-4,12) arc (0:180:-4)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \\
  UTN - FRC
  \\~\\
  Ingeniería Electrónica - 5R2
}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\pagenumbering{gobble}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduccion}
\label{sec:orgd9efd30}
\subsection{Motivación}
\label{sec:orgf96e2ef}
  Se procede a desarrollar un metodo de calculo
y diseño a partir de la seleccion del inductor,
y el calculo de los capacitores, para asi poder
comprar un inductor de valor estandar, y lo unico
que necesitaremos cambiar y calibrar es el valor
de uno o varios capacitores, lo que a mi parecer,
es un metodo mas profesional del desarrollo de
un oscilador, ya que en el caso de fabricar en
masa un circuito con un oscilador de nuestro
propio diseno, lo unico que hay que hacer es
calibrar capacitores para que el oscilador este
bien, siendo que de la otra forma, deberiamos
construir una bobina para cada placa que 
fabricamos, y aun asi tambien tendriamos que
calibrarla.

Otra de las ventajas que tiene este metodo, es
que al ser todos componentes estandar, 
tendremos los datos del Q del inductor a la
frecuencia de trabajo, dato proporcionado por
el fabricante.

Ademas, nuestro circuito sera facilemente 
replicable.

\subsection{Consideraciones}
\label{sec:orgfc0a9af}
Se utiliza el desarrollo del libro en referencias, pero se hacen ciertas consideraciones.
\begin{itemize}
\item No se simplifican las ecuaciones, en lo posible, a diferencia del autor, que por ejemplo,
no tiene en cuenta muchas veces el valor de la carga ni el punto de polarización.
\item Lo que si se simplifica es la mutuainductancia (\(M\)) de todas las ecuaciones, pues se
supone que los inductores a utilizar seran del tipo comercial con encapsulado ceramico,
como el encapsulado de una resistencia through hole tipica.
\end{itemize}
\section{Oscilador Hartley}
\label{sec:org065bd3b}
\subsection{Enunciado}
\label{sec:org194b07f}
Se procede a calcular un oscilador de Hartley.

Especificaciones:
\begin{itemize}
\item \(f_o = 10 MHz\)
\item \(V_{cc} = 12V\)
\item \(R_L = 50\Omega\)
\item \(P_L = 5mW\)
\end{itemize}
\subsection{Pasos de diseño}
\label{sec:orgb6d571f}
\subsubsection{Circuito}
\label{sec:org9e1df44}
\begin{enumerate}
\item \begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/circuitoGG.png}
\end{center}
\label{sec:orgc8ac7ff}
\end{enumerate}
\subsubsection{Modelo equivalente en RF}
\label{sec:org4af74fe}
\begin{enumerate}
\item \begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/circuitoGGac.png}
\end{center}
\label{sec:orgd74ea59}
\end{enumerate}
\subsubsection{Seleccion de componentes}
\label{sec:org1c0b99b}
En la guia se recomiendan el BF495 o el MPSH10, nosotros utilizamos el 2N2222A
por la disponibilidad de modelos en el simulador (AWR).
Otro modelo posible seria el 2N3904, o el 2N2222 (encapsulado plastico).

Los parametros necesarios a tener en cuenta son dos, la frecuencia y potencia
Los requerimientos son \(f=10MHz\) y \(P=5mW\), el 2N2222A satisface estos
requerimientos, con una \(F_t = 300MHz\) y una \(P_{tot}=500mW\) (a \(25^\circ C\))
\subsection{Calculo de componentes}
\label{sec:orgd64b152}
\subsubsection{Consideraciones}
\label{sec:org11b0abf}
\begin{itemize}
\item Hay que tener en cuenta que, si bien a partir de esto se podrían poner cualquier valor
de inductancia y calcular capacitores del valor que correspondan para ese caso, la 
inductancia serie de \(L_1\) y \(L_2\) son a su vez utilizadas como choke entre \(V_{cc}\)
y el colector del emisor, por lo que se prefieren valores grandes de inductancia, del
orden de los \(\mu H\) es correcto para la aplicacion a \(10MHz\)
\end{itemize}
\subsubsection{Ecuaciones de diseño}
\label{sec:org9c0ba86}
\begin{enumerate}
\item Frecuencia de oscilacion
\label{sec:org7102d19}
$$\omega_o = \dfrac{1}{\sqrt{(L_1 + L_2) \cdot C - \dfrac{L_1 \cdot L_2}{\dfrac{h_{ie}}{R_L}}}}$$
\item Ganancia de lazo
\label{sec:org7585cc5}
$$ \beta (\omega_o) \cdot A_v (\omega_o) = n \cdot g_m \cdot r_e$$
\item Cuentas auxiliares
\label{sec:org240dc97}
$$ g_m \cdot R_L \geq \dfrac{L_2}{L_1}$$
$$ g_m = I_C / V_T$$
$$ V_{T_{(25^\circ C)}} = 25mV$$
$$ R'p = n^2 \cdot r_e$$
$$ n = \dfrac{L_1 + L_2}{L_2} $$
\end{enumerate}
\subsubsection{Calculo de enunciado ejemplo}
\label{sec:org3a281c2}
Primero polarizamos el transistor, teniendo \(V_{cc} = 12V\) y elegimos el punto Q
en \(V_{CE} = 6V\) para maxima excursion simetrica.
Luego, tambien sabemos que queremos tener la mayor \(f_T\) que podamos, por lo que
de las curvas del datasheet de nuestro transistor (2N2222 en este caso), sabemos que
la \(f_T\) maxima se da para \(I_C = 25mA\) y un \(\beta = 200\) para este valor.

$$ R_E = \dfrac{12V - 6V}{25 \cdot 10^{-3} A} = 240\Omega$$

$$ R_{BB} = \beta \dfrac{R_E}{10} = 4800\Omega$$

Con un \(V_{BB} = 6V+0.7V = 6.7V\)

$$ R_1 = R_{BB} \cdot \dfrac{V_{cc}}{V{BB}} = 8600\Omega $$

$$ R_2 = \dfrac{R_1}{1 - \dfrac{V_{BB}}{V_{cc}}} = 19500\Omega $$

Ya teniendo el transistor polarizado, procedemos a setear un valor de inductancia,
y a calcular el restante inductor, y el valor del capacitor del resonador.

Seteamos \(L_2 = 10 \mu H\) y la ganancia de lazo en 3.

$$L_1 = L_2 \cdot 3 - L2 = 20\mu H$$

Finalmente, calculamos el valor del capacitor:

$$ L_1 + L_2 = \dfrac{1}{\omega_o^2 C}$$

$$ C = \dfrac{1}{(2\pi \cdot 10^7)^2 \cdot 30\cdot 10^{-6}} = 8.443 pF $$



\subsection{Circuito final}
\label{sec:org729c6bc}


\section{Referencias}
\label{sec:org29e00b4}

Foundations of oscillator circuit design - Guillermo Gonzalez 
\url{https://eclass.uniwa.gr/modules/document/file.php/EE152/2007.GONZALEZ.Foundations\%20of\%20Oscillator\%20Circuit\%20Design.pdf}
Kikkert
\url{http://mwl.diet.uniroma1.it/people/pisa/RFELSYS/MATERIALE\%20INTEGRATIVO/Kikkert\_RF\_Electronics\_Course/08-RF\_Electronics\_Kikkert\_Ch6\_Oscillators.pdf}
\end{document}